【蘋聞追Click】《蘋果》中大驗出催淚彈殘留 泥土殘留達致敏水平

中大二號橋之役告終近一個月，早前校方發放化驗報告指，中大的泥土和水樣本內的二噁英類物質沒有超出安全標準。近2,000枚催淚彈是否真的對環境毫無影響？《蘋果》及一群化學工程師在中大校園內抽取15個泥土和水樣本，化驗結果發現，二號橋附近的泥土及樹葉的CS（學名：鄰-氯代苯亞甲基丙二腈）殘留最多，每公斤中分別有0.1至1毫克及1至10毫克CS，影響範圍遠至山上的新亞書院。香港中文大學醫學院內科及藥物治療學系許樹昌教授指，空氣中每分鐘0.004毫克的CS就足夠令人刺眼，4毫克會刺激呼吸道。負責化驗的化學工程師則促政府帶頭化驗及公開數據。

二號橋一帶現為封鎖地帶，曾一晚經歷1,500多發催淚彈的橋墩被巨石封閉，但戰鬥痕迹還在：大堆催淚彈殼，擋催淚彈的雨傘，校巴「光復號」仍停泊在斜坡。路障磚頭不見了，但對催淚彈的恐懼猶在。

在中大居住和上班的宿舍導師Tony（化名）猶記得二號橋之役過後的恐懼：「工友喺（全校）撤離之後第一個星期五返嚟清潔宿舍，我哋特登煮咗碗糖水答謝佢哋，佢哋話『多謝喇』婉拒，或者覺得唔知我哋用咩水去煮，雖然我哋已經用樽裝水。」Tony因本身家住理大附近，「可能工友們覺得屋企係安全，對我嚟講去邊都一樣。」另有導師向他說，有中大人因氣管受影響只能在家工作。

中大校方於12月6日公佈化驗報告，指泥土和水中的二噁英類物質沒有超出安全標準，換句話說，警方發射的催淚彈並未有對校園造成持久污染。有份為校方採樣的中大生命科學學院副教授陳竟明解釋：「如果係由二號橋嗰邊有污染，我哋會見到一個污染趨勢，越近二號橋污染物濃度越高⋯⋯但我哋見到無論食水、荷花池嘅水，或者大學圖書館外的噴水池水都是同樣（數值），反映呢個係本體含量，即環境本身已經有的安全濃度。」

近2,000枚催淚彈是否真的對環境毫無影響？《蘋果》及一群化學工程師在中大校園內抽取15個泥土和水樣本，化驗結果發現，二號橋附近的泥土每公斤殘留0.1至1毫克，樹葉則殘留1至10毫克；影響範圍遠至山上的新亞書院。11月11日中午警方曾在大埔公路向中大校門「四條柱」 短暫發放催淚彈，200米外的富爾敦樓亦驗出CS（見表）。CS（學名：鄰-氯代苯亞甲基丙二腈）是極細小粉末，在催淚彈爆發時霧化，再散落於空氣。水樣本則沒驗出CS。

負責是次化驗的化學工程師李浩基解釋：「CS跟二噁英不同，CS是人工合成物，不應該在自然環境出現，我們找到的殘留物，可以推斷是警方發放催淚彈所引致。」他補充，二橋附近的樹葉中發現的CS為每公斤1至10毫克，因樹葉比較輕，所以得出結果比泥土多。「我們希望政府可以帶頭做化驗，話畀市民知催淚彈污染有幾嚴重，殘留時間有幾長，並且安排專業人士清潔街道，而不是讓清潔工求其抹。」

學生Henry於二號橋行沒多遠的研究生宿舍附近，吃飯後肚瀉一星期。「我都試過喺夏鼎基（運動場）水機飲水，所以唔知係水定空氣問題。⋯⋯我覺得校方最尾出來的（化驗）結果唔係要為警察解釋，而應該要聚焦點解警察發射咁多催淚彈。」《蘋果》的化驗採樣日子為催淚彈放題之後第三至六日，未必能夠反映即時影響。

陳竟明說：「外國文獻指，CS半衰期是一至兩個星期，17日（採樣）應該仍有四分之三存在。香港城市設計嘅通風冇外國咁理想，（CS在香港）半衰期可能會長過一般外國數據。」警方在全港人煙稠密的鬧市「催淚彈放題」，甚至射入民居和商舖，若殘留時間為兩星期以上，香港人哪裏都不用去？老小體弱者要避到何時？

CS無國際安全標準，也沒辦法完全清走，陳竟明說：「『等天收』，季候風來到會吹走，或者落雨沖落河道。」李浩基說：「大家好似對催淚彈習慣咗，但其實唔應該習慣。」李浩基團隊曾於9月在深水埗及荃灣採樣，用抹拭方法檢測催淚彈在社區殘留時間，發現最多可殘留2至3星期。

食物衞生局局長陳肇始10月尾指催淚彈對人體影響短暫；一個月後承認衞生部門對催淚煙掌握的資料有限，不同化學成份的催淚彈會影響吸入後的反應；但卻拒公開催淚彈成份，以免影響警方部署。究竟是誰製造了恐懼？

sorry 借一借位

男銷售員 6 月涉推跌六旬男子致死被控謀殺 控方近半年仍未能確定死因

之前唔係話驗過無問題？

有問題又好，無問題都好
香港十年後會出發好多發育有問題嘅bb
然後政府會答你係正常，無多到，係你自己形住姐

其他中大地方無問題渣，重點地方未出

雖然唔係好明，但係之前唔係話冇野啦咩？

最嚴重影響嘅地方全部唔出結果

屌